% ============================================================================
% ARBEITSBLATT DS 7 - Gruppe A: Cultura y Diversión
% ============================================================================

\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=1.8cm,bottom=1.5cm]{geometry}
\usepackage{helvet}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{amssymb}

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\definecolor{spanisch}{HTML}{c41e3a}
\definecolor{grau}{HTML}{666666}
\definecolor{hellgrau}{HTML}{f5f5f5}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\textcolor{grau}{Spanisch Spätbeginner -- Gruppe A}}
\fancyhead[R]{\small\textcolor{grau}{AB-07-A}}
\fancyfoot[C]{\small\thepage/\pageref{LastPage}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}

\newcommand{\luecke}[1]{\underline{\hspace{#1}}}
\newcommand{\punktebox}[1]{\hfill\fbox{\small \_\_/#1}}
\newcommand{\es}[1]{\textit{#1}}

\newtcolorbox{merkkasten}[1][]{
    colback=white,
    colframe=spanisch,
    fonttitle=\bfseries\color{spanisch},
    title=#1,
    boxrule=1.5pt,
    arc=0pt,
    left=5pt, right=5pt, top=5pt, bottom=5pt
}

\newtcolorbox{infobox}{
    colback=hellgrau,
    colframe=grau,
    boxrule=0.5pt,
    arc=0pt,
    left=5pt, right=5pt, top=3pt, bottom=3pt
}

\newcounter{aufgabe}
\newcommand{\aufgabe}[2]{%
    \stepcounter{aufgabe}%
    \vspace{0.8em}%
    \noindent\textbf{\theaufgabe.} #1 \punktebox{#2}%
    \vspace{0.3em}%
}

\begin{document}

% ============================================================================
% KOPFBEREICH
% ============================================================================
\noindent
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}Xr@{}}
    {\Large\textbf{\textcolor{spanisch}{Cultura y Diversión}}} & Name: \luecke{5cm} \\[0.3em]
    {\small DS 7 -- Países hispanohablantes y adjetivos} & Datum: \luecke{3cm} \\
\end{tabularx}

\vspace{0.3em}
\hrule
\vspace{0.8em}

% ============================================================================
% MERKKASTEN: Países hispanohablantes
% ============================================================================
\begin{merkkasten}[Kasten 1: Países hispanohablantes (21 países)]
\vspace{0.2em}

\textbf{Europa:} España

\textbf{Norteamérica:} México

\textbf{Centroamérica:} Guatemala, Honduras, El Salvador, Nicaragua, Costa Rica, Panamá

\textbf{Caribe:} Cuba, República Dominicana, Puerto Rico

\textbf{Sudamérica:} \luecke{2cm}, \luecke{2cm}, \luecke{2cm}, \luecke{2cm}, \\[0.5em]
\hspace*{2.5cm} \luecke{2cm}, \luecke{2cm}, \luecke{2cm}, \luecke{2cm}

\textbf{Afrika:} Guinea Ecuatorial

\vspace{0.3em}
\end{merkkasten}

\vspace{0.8em}

% ============================================================================
% MERKKASTEN 2: Adjektive zur Personenbeschreibung
% ============================================================================
\begin{merkkasten}[Kasten 2: Adjetivos para describir personas]
\vspace{0.2em}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}|X|X|X|X|@{}}
\hline
\rowcolor{hellgrau}
\textbf{positiv} & \textbf{Deutsch} & \textbf{negativ} & \textbf{Deutsch} \\
\hline
simpático/-a & \luecke{2cm} & antipático/-a & \luecke{2cm} \\[0.4em]
\hline
inteligente & \luecke{2cm} & tonto/-a & \luecke{2cm} \\[0.4em]
\hline
trabajador/-a & \luecke{2cm} & perezoso/-a & \luecke{2cm} \\[0.4em]
\hline
generoso/-a & \luecke{2cm} & egoísta & \luecke{2cm} \\[0.4em]
\hline
paciente & \luecke{2cm} & impaciente & \luecke{2cm} \\[0.4em]
\hline
\end{tabularx}

\vspace{0.3em}
\end{merkkasten}

\vspace{1em}

% ============================================================================
% AUFGABEN
% ============================================================================

\aufgabe{Países y capitales: Ordne die Hauptstädte den Ländern zu.}{6}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}|X|X|@{}}
\hline
\rowcolor{hellgrau}
\textbf{País} & \textbf{Capital} \\
\hline
España & \luecke{4cm} \\[0.4em]
\hline
México & \luecke{4cm} \\[0.4em]
\hline
Argentina & \luecke{4cm} \\[0.4em]
\hline
Colombia & \luecke{4cm} \\[0.4em]
\hline
Perú & \luecke{4cm} \\[0.4em]
\hline
Chile & \luecke{4cm} \\[0.4em]
\hline
\end{tabularx}

\vspace{0.3em}
\begin{infobox}
\textbf{Hauptstädte:} Madrid -- Ciudad de México -- Buenos Aires -- Bogotá -- Lima -- Santiago de Chile
\end{infobox}

\vspace{0.8em}

\aufgabe{Adjektive: Ergänze das passende Adjektiv aus dem Kasten.}{6}

\begin{enumerate}[label=\alph*), leftmargin=2em]
    \item Mi hermano nunca estudia. Es muy \luecke{3cm}.
    \item Elena siempre ayuda a sus amigos. Es muy \luecke{3cm}.
    \item Pablo trabaja mucho y nunca descansa. Es muy \luecke{3cm}.
    \item María siempre sonríe y es agradable. Es muy \luecke{3cm}.
    \item Juan comparte todo con los demás. Es muy \luecke{3cm}.
    \item Ana nunca espera. Es muy \luecke{3cm}.
\end{enumerate}

\vspace{0.8em}

\aufgabe{Lied ``Vivir mi vida'': Ergänze die Lücken beim Hören.}{8}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}|X|@{}}
\hline
\rowcolor{hellgrau}
\textbf{VIVIR MI VIDA (Marc Anthony)} \\
\hline
\\
Voy a \luecke{2.5cm}, voy a bailar \\[0.5em]
Vivir mi \luecke{2.5cm}, la la la la \\[0.5em]
Voy a \luecke{2.5cm}, voy a gozar \\[0.5em]
Vivir mi \luecke{2.5cm}, la la la la \\[0.8em]
A veces llega la \luecke{2.5cm} \\[0.5em]
A veces me \luecke{2.5cm} yo también \\[0.5em]
Mas yo sé bien \\[0.5em]
Que hay mañana \\[0.5em]
\\
\hline
\end{tabularx}

\vspace{0.3em}
\begin{infobox}
\textbf{Wörter:} reír -- vida -- bailar -- vida -- lluvia -- siento triste
\end{infobox}

\vspace{0.8em}

\aufgabe{¿Quién soy? Beschreibe eine berühmte Person. Dein Partner rät.}{8}

\begin{infobox}
\textbf{Beispielfragen:} ¿Es hombre? -- ¿Es de España? -- ¿Es deportista? -- ¿Es cantante? -- ¿Es famoso/-a?
\end{infobox}

\vspace{0.5em}
\textbf{Wähle eine Person und notiere 5 Hinweise:}

\vspace{0.3em}
\textbf{Persona:} \luecke{5cm}

\vspace{0.3em}
1. \luecke{12cm}

\vspace{0.3cm}
2. \luecke{12cm}

\vspace{0.3cm}
3. \luecke{12cm}

\vspace{0.3cm}
4. \luecke{12cm}

\vspace{0.3cm}
5. \luecke{12cm}

\vspace{1em}

\aufgabe{Mi país favorito: Schreibe 4--5 Sätze über ein spanischsprachiges Land.}{6}

\begin{infobox}
\textbf{Hilfe:} Nombre -- Capital -- Continente -- Lengua -- Algo interesante
\end{infobox}

\vspace{0.5em}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}|X|@{}}
\hline
\\[0.5em]
\luecke{14cm} \\[0.8em]
\luecke{14cm} \\[0.8em]
\luecke{14cm} \\[0.8em]
\luecke{14cm} \\[0.8em]
\luecke{14cm} \\[0.8em]
\hline
\end{tabularx}

\vspace{1em}
\hrule
\vspace{0.3em}
\begin{flushright}
\textbf{Gesamt: \luecke{1cm} / 34 Punkte}
\end{flushright}

\end{document}
