\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% Pakete
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[left=18mm,right=18mm,top=18mm,bottom=18mm]{geometry}
\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins,breakable}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{locale=DE, per-mode=fraction}
\usepackage{qrcode}

% Fachfarbe Physik
\definecolor{physik}{HTML}{2c5aa0}
\definecolor{physiklight}{HTML}{e3f2fd}

% Box-Stile
\tcbset{
    merkbox/.style={
        colback=physiklight,
        colframe=physik,
        fonttitle=\bfseries,
        title=#1,
        boxrule=1pt,
        arc=2pt,
        left=5pt,
        right=5pt,
        top=5pt,
        bottom=5pt
    },
    konstantenbox/.style={
        colback=white,
        colframe=physik,
        boxrule=1pt,
        arc=2pt,
        left=6pt,
        right=6pt,
        top=4pt,
        bottom=4pt
    }
}

% Kopfzeile
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\small Physik 12 GK}
\chead{\small Quantenphysik}
\rhead{\small Name: \underline{\hspace{4cm}}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% Keine Einrückung
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}

\begin{document}

% Titel mit QR-Codes
\begin{minipage}[t]{0.62\textwidth}
\vspace{0pt}
{\Large\textbf{Photoeffekt Vertiefung + De-Broglie-Wellenlänge}}\\[0.3em]
{\normalsize Fr 16.01.2026}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.35\textwidth}
\vspace{0pt}
\raggedleft
\begin{tabular}{@{}c@{\hspace{8pt}}c@{}}
\qrcode[height=1.3cm]{https://devbox42.github.io/sciencesim/physik/kl12-GK/01-photoeffekt/03-DS-de-broglie/SIM-03-de-broglie.html} &
\qrcode[height=1.3cm]{https://devbox42.github.io/sciencesim/physik/kl12-GK/01-photoeffekt/03-DS-de-broglie/LP-03-de-broglie.html} \\
{\scriptsize Simulation} & {\scriptsize Lernpfad}
\end{tabular}
\end{minipage}

\vspace{0.3em}
\hrule height 1pt
\vspace{0.5em}

% ============================================================
% KONSTANTEN (kompakt)
% ============================================================

\begin{tcolorbox}[konstantenbox]
\small
\textbf{Konstanten:}\quad
$h = \SI{6,63e-34}{J.s} = \SI{4,14e-15}{eV.s}$ \hfill
$e = \SI{1,6e-19}{C}$ \hfill
$m_e = \SI{9,1e-31}{kg}$ \hfill
$c = \SI{3e8}{m/s}$
\end{tcolorbox}

\vspace{0.3em}

% ============================================================
% BLOCK 1: PHOTOEFFEKT
% ============================================================

{\large\textbf{Block 1: Photoeffekt}}

\vspace{0.3em}

\textbf{Aufgabe 1: Photoeffekt an Cäsium} \hfill \textbf{(11 BE)}

In einem Physiklabor wird der Photoeffekt an einer Cäsium-Kathode untersucht. Die Austrittsarbeit von Cäsium beträgt $W_A = \SI{1,9}{eV}$. Das Diagramm zeigt die Messergebnisse.

\vspace{0.3em}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=0.9, yscale=0.9]
    % Gitter
    \draw[gray!30, very thin, xstep=1, ystep=0.5] (0,-2) grid (9,2);

    % Achsen
    \draw[->, thick] (0,-2) -- (0,2.3) node[above] {$E_{\text{kin}}$ (eV)};
    \draw[->, thick] (0,0) -- (9.5,0) node[right] {$f$ ($10^{14}$ Hz)};

    % Achsenbeschriftung x
    \foreach \x in {1,2,3,4,5,6,7,8,9} {
        \draw (\x,0.1) -- (\x,-0.1) node[below] {\small \x};
    }
    % Achsenbeschriftung y
    \foreach \y in {-2,-1,1,2} {
        \draw (0.1,\y) -- (-0.1,\y) node[left] {\small \y};
    }
    \node[below left] at (0,0) {\small 0};

    % Einstein-Gerade für Cäsium: E_kin = 0,414·f - 1,9
    % f=0: E=-1,9; f=4,59: E=0; f=9: E=1,83
    \draw[thick, physik] (0,-1.9) -- (9,1.83);

    % Schnittpunkt mit x-Achse markieren (f_G = 4,59)
    \fill[physik] (4.59,0) circle (2.5pt);

    % y-Achsenabschnitt markieren
    \fill[physik] (0,-1.9) circle (2.5pt);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\alph*), leftmargin=*, nosep]
\item \textbf{Ermittle} aus dem Diagramm die Grenzfrequenz $f_G$ von Cäsium. \hfill (2 BE)

\vspace{1.5cm}

\item \textbf{Berechne} die kinetische Energie eines Photoelektrons bei Bestrahlung mit UV-Licht der Frequenz $f = \SI{7e14}{Hz}$. \hfill (3 BE)

\vspace{3cm}

\item \textbf{Erkläre}, warum der y-Achsenabschnitt der Geraden negativ ist. Gib seine physikalische Bedeutung an. \hfill (3 BE)

\vspace{2.5cm}

\item \textbf{Begründe}, warum eine Erhöhung der Lichtintensität bei $f = \SI{3e14}{Hz}$ keinen Photostrom erzeugt. \hfill (3 BE)

\vspace{2.5cm}

\end{enumerate}

% ============================================================
% KASTEN 1: MERKSATZ
% ============================================================

\begin{tcolorbox}[merkbox={Kasten 1: Merksatz Photoeffekt}]
Beim Photoeffekt gilt: Ein \underline{\hspace{2.5cm}} überträgt seine gesamte Energie auf \underline{\hspace{1.5cm}} Elektron.

\vspace{0.3em}
Unterhalb der \underline{\hspace{3cm}} ($f < f_G$) findet kein Photoeffekt statt -- unabhängig von der \underline{\hspace{3cm}} des Lichts.
\end{tcolorbox}

\newpage

% ============================================================
% BLOCK 2: DE-BROGLIE
% ============================================================

{\large\textbf{Block 2: De-Broglie-Wellenlänge}}

\vspace{0.3em}

% ============================================================
% KASTEN 2: DE-BROGLIE
% ============================================================

\begin{tcolorbox}[merkbox={Kasten 2: De-Broglie-Hypothese (1924)}]
\textbf{Symmetrieargument:} Wenn Licht Teilcheneigenschaften hat (Photonen), haben dann Teilchen auch Welleneigenschaften?

\vspace{0.5em}
\textbf{De Broglies Antwort:} Jedes bewegte Teilchen hat eine Wellenlänge:

\begin{center}
\fbox{\rule{0pt}{1.2em}\hspace{0.5em}$\displaystyle \lambda = \frac{h}{p} = \frac{h}{m \cdot v}$\hspace{0.5em}}
\end{center}

\vspace{0.3em}
Für durch Spannung $U$ beschleunigte Elektronen gilt der Energiesatz: $e \cdot U = \frac{1}{2} m_e v^2$
\end{tcolorbox}

\vspace{0.5em}

% ============================================================
% AUFGABE 2
% ============================================================

\textbf{Aufgabe 2: Beschleunigtes Elektron} \hfill \textbf{(6 BE)}

Ein Elektron wird aus der Ruhe durch die Spannung $U = \SI{150}{V}$ beschleunigt.

\begin{enumerate}[label=\alph*), leftmargin=*, nosep]
\item \textbf{Berechne} die Geschwindigkeit $v$ des Elektrons nach der Beschleunigung. \hfill (2 BE)

\vspace{3cm}

\item \textbf{Berechne} die De-Broglie-Wellenlänge $\lambda$ des Elektrons. \hfill (2 BE)

\vspace{3cm}

\item \textbf{Vergleiche} $\lambda$ mit einem typischen Atomabstand in Kristallen ($d \approx \SI{200}{pm}$). Ist Elektronenbeugung an Kristallen zu erwarten? \textbf{Begründe.} \hfill (2 BE)

\vspace{2.5cm}

\end{enumerate}

% ============================================================
% AUFGABE 3
% ============================================================

\textbf{Aufgabe 3: Materiewellen im Alltag?} \hfill \textbf{(7 BE)}

Ein Tennisball ($m = \SI{58}{g}$) wird mit $v = \SI{50}{m/s}$ geschlagen.

\begin{enumerate}[label=\alph*), leftmargin=*, nosep]
\item \textbf{Berechne} die De-Broglie-Wellenlänge des Tennisballs. \hfill (3 BE)

\vspace{3.5cm}

\item Die kleinsten experimentell zugänglichen Strukturen (Atomgitter) haben Abstände von etwa $d \approx \SI{e-10}{m}$.

\textbf{Begründe}, warum wir bei Tennisbällen keine Beugungserscheinungen beobachten können. \hfill (4 BE)

\vspace{3cm}

\end{enumerate}

% ============================================================
% KASTEN 3: MERKSATZ
% ============================================================

\begin{tcolorbox}[merkbox={Kasten 3: Merksatz De-Broglie-Wellenlänge}]
Jedes bewegte Teilchen hat eine Wellenlänge \quad $\lambda = $ \underline{\hspace{1cm}} $/$ \underline{\hspace{1cm}}.

\vspace{0.3em}
Je größer die \underline{\hspace{2.5cm}}, desto kleiner ist $\lambda$.

\vspace{0.3em}
Bei makroskopischen Objekten ist $\lambda$ so winzig (z.\,B.\ $10^{-34}$ m), dass

\vspace{0.3em}
\underline{\hspace{10cm}}.
\end{tcolorbox}

\vspace{0.5em}

\begin{center}
\rule{8cm}{0.5pt}

\textbf{Pflichtaufgaben:} \underline{\hspace{1.5cm}} / 24 BE
\end{center}

\vspace{0.5em}

% ============================================================
% ZUSATZAUFGABEN
% ============================================================

{\large\textbf{Zusatzaufgaben}}

\vspace{0.3em}

\textbf{Z1:} \textbf{Berechne} die De-Broglie-Wellenlänge für ein Proton ($m_p = \SI{1,67e-27}{kg}$), das mit $v = \SI{5e6}{m/s}$ fliegt. \hfill (2 BE)

\vspace{2.5cm}

\textbf{Z2:} Auf welche Spannung $U$ muss ein Elektron beschleunigt werden, damit es die Wellenlänge $\lambda = \SI{100}{pm}$ hat? \hfill (3 BE)

\vspace{3cm}

\textbf{Z3:} Ein Elektron und ein Proton haben die gleiche kinetische Energie. Welches Teilchen hat die größere De-Broglie-Wellenlänge? \textbf{Begründe} mit einer Rechnung oder Argumentation. \hfill (3 BE)

\vspace{3cm}

\begin{center}
\rule{8cm}{0.5pt}

\textbf{Zusatzaufgaben:} \underline{\hspace{1.5cm}} / 8 BE \hspace{2cm} \textbf{Gesamt:} \underline{\hspace{1.5cm}} / 32 BE
\end{center}

\end{document}
